\graphicspath{{Obrazy/analizySoftDTW/}}

\chapter{Analizy z wykorzystaniem SoftDBA--Kmeans}
\label{roz:analizySoftdtw}


%TODO

%Przerobić raz jeszcze reinicjalizacje, tak by wymieniała całość sekwencji

%Próba normalizacji przez długość, nie powodzi się, czemu?

%Problem z opisem jakości grupowania. Sil index słaby. Problem z porównaniem sil index z czymkolwiek innym. Potrzeba normalizacji macierzy odległości SoftDTW z powodu użycia smoothMinLSE.

%Opisać z mniej więcej jak została wybrana gamma

%Ewentualnie dodać punkt o tym, że można oceniać grupowanie metodą ekspercką "na oko".

\section{Analizy wstępne}

Podczas analiz wykorzystano genom E. Coli, ponieważ bakteria ta jest uznawana za organizm modelowy. Przeprowadzono je z wykorzystaniem biblioteki napisanej specjalnie w tym celu, która jest szerzej opisana w rozdziale \ref{roz:biblioteczka}. Natomiast do badania jakości grupowania wykorzystano metody statystyczne, ponieważ według wiedzy autora powstałe do tej pory prace o podobnej tematyce opierały się przede wszystkim na wiedzy domenowej i analizach statystycznych, przez co nie ma możliwości porównania z nimi wyników uzyskanych w tej pracy przy pomocy obiektywnych funkcji celu, tak jak to się przyjęło robić w publikacjach informatycznych.

Wykorzystano algorytm SoftDBA--Kmeans \parencite{Cuturi2018-Softdtw} z modyfikacją, dzięki której centroidy mogą mieć różne długości. Nadanie długości centrom odbywało się na etapie ich inicjalizacji w SoftDBA--Kmeans, podczas której początkowy centroid był losowany z danych wejściowych. Tym samym długość centroidu odpowiadała długości wylosowanej sekwencji początkowej.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{centroidy-P1-o8.jpg}
\caption{Centroidy uzyskane po zgrupowaniu sekwencji E. Coli z użyciem SoftDBA--Kmeans. Pierwszy, drugi i ósmy wykres przedstawia centra grup pustych, a szósty grupy zbiorczej. Parametry algorytmu: gamma = 4, liczba grup = 8, liczba iteracji = 40, seed = 14}
\label{fig:centroidy-P1-o8}
\end{figure}

W wyniku działania programu uzyskiwano centroidy dla różnych parametrów. Przykładowe zaprezentowano na rycinie \ref{fig:centroidy-P1-o8}. W trakcie początkowych prac zaobserwowano następujące prawidłowości:
\begin{itemize}
\item Najdłuższy centroid oscylował na przemian między pikami z wysokim i niskim prawdopodobieństwie otrzymania mutacji nonsensownym (6. wykres z rys. \ref{fig:centroidy-P1-o8}). Tym samym przyrównywał się dobrze do bardzo dużej liczby sekwencji i dawał początek grupie, która zbierała wszystkie niepasujące do innych centroidów sekwencje. Do tej grupy należała znacząca większość sekwencji z danych (ok. 90\%).
\item Gdy sekwencje były grupowane w co najmniej 4-5 klastrów, zaczynały powstawać grupy, do których nie należał żaden gen. Na wykresach centra takowych grup charakteryzują się tym, iż mają bardzo nierówny przebieg (1., 2. i 8. wykres z rysunku \ref{fig:centroidy-P1-o8}).
\item Pojawiały się centroidy reprezentujące wzorce, których można by się spodziewać, gdyby hipoteza o istnieniu regionów podatnych na mutacje nonsensowne była prawdziwa. Wyniki te były powtarzalne między różnymi ziarnami losowymi, a także między różną liczbą grup, na które dane były dzielone. Wśród takich znaczących wzorców występowały:
\begin{itemize}
\item Krótkie centroidy (100-130 kodonów), które reprezentowały trend malejący. Należało do nich ok. 1\% sekwencji, przede wszystkim sekwencje krótkie, ich średnia dł. wynosiła 61 kodonów (rys. \ref{fig:centroidy-P1-o8} wykres 3.).
\item Krótkie centroidy o trendzie wzrostowym. Takie grupy zawierały ok. 2 \% sekwencji E.Coli. Podobnie jak w powyższym przypadku średnia długość sekwencji w tej grupie wynosiła ok. 61 kodonów (rys. \ref{fig:centroidy-P1-o8} wykres 7.).
\item Centroidy średniej długości (ok. 250-300 kodonów), które miały podwyższone prawdopodobieństwo zmutowania w kodon stop w środku sekwencji i obniżone na końcach (rys. \ref{fig:centroidy-P1-o8} wykres 4.). Do takiej grupy należało ok. \(7,8\) \% sekwencji E.Coli i ich średnia dł. wynosiła 94 kodony.
\end{itemize}
\end{itemize}

Dzięki powyższej analizie pokazano, że jest możliwym uzyskanie interesujących wyników w kontekście naszej hipotezy, jednakowoż trzeba było uprzednio rozwiązać kilka problemów. Przede wszystkim potrzebna była możliwość zapobieżenia otrzymaniu w wyniku działania algorytmu grup pustych, by móc przeanalizować grupowania o drobniejszej ziarnistości niż te najbardziej oczywiste, tak by przykładowo mieć możliwość sprawdzenia czy dużą grupę, zawierającą ok. 90\% sekwencji, można rozbić w jakiś sposób na mniejsze. Oczywiście sam fakt, że rezultatem działania algorytmu są grupy puste też był niezmiernie interesujący, ponieważ świadczył on o tym, ile było klastrów pierwszorzędowych w zbiorze.

Następnym potencjalnym problemem był fakt, że dwie z trzech grup, których centroidy niosą jakąś wiedzę były relatywnie mało liczne (odpowiednio 1\% i 2\% wszystkich analizowanych sekwencji). Mogło to świadczyć zarówno o tym, że występuje jakaś bardzo silna zależność dla niewielkiej liczby genów, jak też o tym, że jest to szum i grupy te zostały utworzone sztucznie.

Oprócz tego pozostaje problem funkcji gładkiego minimum, która w pracy \cite{Cuturi2018-Softdtw} została zaimplementowana z użyciem metody Log--Sum--Exp. Taka implementacja aproksymuje minimum zbioru liczb od dołu i tym samym gładkie minimum \(n\) liczb dodatnich może wyjść ujemne. Ma to szczególne znaczenie w grupowaniu danych, ponieważ z jednej strony utrudnia interpretację wyników, jako że SoftDTW nie jest metryką, a z drugiej strony może powodować niedoszacowanie kosztu przyrównania sekwencji.

\section{Problem pustych klastrów}
\label{roz:ProblemPustychKlastrow}

Istniały co najmniej dwie drogi rozwiązania tego problemu. Z jednej strony można było spróbować wprowadzić do algorytmu dodatkowe warunki wymuszające przyporządkowanie niezerowego zbioru sekwencji do każdej grupy, a z drugiej można było podjąć próbę rekurencyjnego rozbijania największej grupy w celu uzyskania jej podgrup i tym samym większej liczby grup w ostatecznym wyniku. Po wstępnych analizach zdecydowano się zastosować pierwsze podejście.

Aby dodać warunek na liczbę \(A\) określającą minimalną liczbę sekwencji w powstałych podczas grupowania klastrach zaimplementowano w bibliotece możliwość reinicjalizacji centroidów. Podzielono algorytm grupujący na dwa etapy. W pierwszym celem było wybranie dobrych centroidów początkowych, poprzez ich losowe zainicjalizowanie i następne przeprowadzenie pewnej małej liczby iteracji algorytmu optymalizującego. Jeśli po tych iteracjach w którejś z grup było mniej niż \(A\) sekwencji, to jej centroid był zastępowany losową sekwencją ze zbioru danych uczących. Następnie powtarzana była w pętli wstępna optymalizacja i sprawdzanie centroidów do czasu aż centroidy były odpowiednie lub też próby reinicjalizacji trwały zbyt długo. Drugim krokiem był właściwy algorytm SoftDBA--Kmeans, podczas którego nie weryfikowano liczby sekwencji w grupie.

Powyższa metoda ma jeszcze dodatkową zaletę, pozwala bowiem poprzez odpowiednie dobranie parametru \(A\) rozwiązać częściowo problem małych grup, poprzez uznanie, że jeśli w grupie jest mniej niż \(A\) sekwencji to jest ona sztuczna i trzeba ją reinicjalizować.

\begin{figure}
\includegraphics[width=\linewidth]{centroidy-P6-o5.jpg}
\caption{Centroidy uzyskane po zgrupowaniu sekwencji E. Coli z użyciem SoftDBA--Kmeans. Grupy druga, czwarta i piąta przedstawiają zależności interesujące pod względem analiz hipotezy. Grupa trzecia jest zbiorczą i zawiera większość sekwencji (ok. 65\%). Parametry algorytmu: gamma = 4, liczba grup = 5, liczba iteracji = 30, seed = 14, \(A\) = 20}
\label{fig:centroidy-P6-o5}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{centroidy-P7-o5.jpg}
\caption{Centroidy uzyskane po zgrupowaniu sekwencji E. Coli z użyciem SoftDBA--Kmeans. Grupy pierwsza i druga są grupami zbiorczymi. Natomiast pozostałe zawierają użyteczne informacje. Parametry algorytmu: 
gamma = 4, liczba grup = 5, liczba iteracji = 30, seed = 21, \(A\) = 20}
\label{fig:centroidy-P7-o5}
\end{figure}


Po wprowadzeniu odpowiednich zmian do kodu przeprowadzono ponowne analizy (z dwoma różnymi ziarnami losowymi) i poczyniono następujące obserwacje:
\begin{itemize}
\item Liczba sekwencji w grupie zbiorczej spadła do ok 65\% - można więc stąd wnioskować, że inicjalizacja początkowa sekwencji jest kluczowa dla znalezienia odpowiedniego grupowania
\item Pomimo zmian sposobu inicjalizacji nadal obserwowano grupy podobne jak w pierwszych analizach, czyli:
\begin{itemize}
\item Wyższe prawdopodobieństwo zmutowania w środku, dla sekwencji średniej długości
\item Rosnące prawdopodobieństwo zmutowania im bliżej końca w sekwencjach krótkich
\end{itemize}
Dodatkowo pojawiły się dwa nowe ciekawe wzorce:
\begin{itemize}
\item Niskie prawdopodobieństwo zmutowania w środku dla sekwencji średniej długości
\item Sekwencja z dwoma pikami dodatnimi mniej więcej w \(\frac{1}{3} \text{ i } \frac{2}{3}\) długości, występujący w sekwencjach długich (rys. \ref{fig:centroidy-P6-o5} wykres 1, rys. \ref{fig:centroidy-P7-o5} wykres 1)
\end{itemize}

\item Grupy interesujące z punktu widzenia hipotezy o kodonach niebezpiecznych miały podobną lub większą liczność w porównaniu do tych samych grup uzyskanym we wstępnych analizach
\item Im bardziej gładki centroid (mniej pików), tym mniej sekwencji było przyporządkowywanych do jego grupy --- był bardziej wybiórczy
\item Pomimo zmian w sposobie inicjalizacji nie udało się uzyskać tą metodą ośmiu grup, w jednym przypadku otrzymano maksymalnie 5, a w drugim 6 klastrów --- założono więc, że nie ma w danych więcej niż 6 klastrów.

\end{itemize}



\section{Problem gładkiego minimum LSE}
\label{roz:smoothMinExpDiv}

Funkcja \(smoothMin\) ma wiele różnych definicji \parencite{Biswas2021}. W pracy \cite{Cuturi2018-Softdtw} wykorzystano definicję opartą na LSE (ang. Log--Sum--Exp) przedstawioną wzorem \ref{wzr:LSE}.
Ma ona niewątpliwie tę zaletę, że jest ściśle wklęsła, więc łatwo się ją optymalizuje (rys. \ref{fig:smoothMin}). Jednakże aproksymuje ona minimum od dołu, co powoduje że minimum z dwóch liczb nieujemnych może wyjść ujemne. Jest to sporą wadą w przypadku wyliczania funkcji odległości, która powinna być nieujemna. W związku z tym postanowiono zaimplementować w bibliotece inną funkcję \(smoothMin\) (w skrócie oznaczaną przez ExpDiv --- dla odróżnienia od poprzedniej, oznaczanej w skrócie LSE), która aproksymuje minimum od góry, choć nie jest ściśle wklęsła i przez to trudniejsza w optymalizacji:
\begin{gather}
smoothMin_\gamma(x_1,x_2,...,x_n)=\frac
{\sum_i^n{x_i*\exp \left( -\frac{x_i}{\gamma} \right) }}
{\sum_i^n \exp \left( -\frac{x_i}{\gamma} \right) } 
\quad \text{ gdzie } \gamma > 0
\label{wzr:ExpDiv}
\end{gather}

\begin{figure}
\includegraphics[width=\linewidth]{smoothMin.png}
\caption{Porównanie dwóch definicji funkcji \(smoothMin_1(x,0)\). Po lewej przedstawiono ExpDiv, natomiast po prawej LSE. Funkcje te zaznaczone są na niebiesko, natomiast dla porównania na pomarańczowo zaznaczono standardowe minimum.}
\label{fig:smoothMin}
\end{figure}

Mając zaimplementowaną zdefiniowaną powyżej funkcję przeprowadzono grupowanie sekwencji E. Coli z jej wykorzystaniem. W tym celu uruchomiono ją z różnymi parametrami gamma \(\gamma \in \{0.1, 0.5, 0.75, 1, 2, 6, 8, 10, 16, 25, 32\}\) i na tej podstawie wybrano \(\gamma = 32\) do dalszych analiz. W wyborze kierowano się kształtem otrzymanych centroidów i dobierano gammę tak, by nie występowały piki charakterystyczne dla DTW. Przykładowe wyniki grupowania są pokazane na rys. \ref{fig:centroidy-P15-o5}.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{centroidy-P15-o5.jpg}
\caption{Centroidy uzyskane po zgrupowaniu sekwencji E. Coli z użyciem SoftDBA--Kmeans. Grupa pierwsza jest zbiorczą i zawiera ok. 50\% sekwencji, co sugeruje, że na centrum grupy zbiorczej duży wpływ ma parametr gamma i w zależności od niego będzie ona stała albo oscylująca. Parametry algorytmu:
gamma=32, liczba grup = 5, liczba iteracji = 30, seed = 64, \(A\) = 20, smoothMin = ExpDiv}
\label{fig:centroidy-P15-o5}
\end{figure}

Na ich podstawie zaobserwowano, że otrzymane centroidy są podobne do tych z wcześniejszych prób, pomimo zastosowania innej funkcji wygładzającej minimum, bowiem tak samo jak poprzednio zostały wykryte następujące centroidy:
\begin{itemize}
\item z podwyższonym prawdopodobieństwem mutacji w środku (wykres 3.)
\item z podwyższonym prawdopodobieństwem na końcu (wykres 2.)
\item oscylujący (wykres 4.)
\end{itemize}
Co ciekawe otrzymany został także centroid stały, który zawierał najwięcej sekwencji (ok. 50\%), natomiast w grupie centroidu oscylującego było ich bardzo mało (ok. 0,5\%). Zachowanie takie odróżnia wyniki otrzymane z ExpDiv od tych z LSE, gdzie to centroid oscylujący tworzył grupę zbiorczą.

Można więc wnioskować, że pomimo przeprowadzonych analiz w celu wyboru parametru \(\gamma\), został on źle dobrany i ma zbyt mocne działanie wygładzające w porównaniu do parametru gamma używanego w LSE, przez co wygładza na tyle mocno, że na skutek działania SoftDBA--Kmeans --- zamiast jednej sekwencji oscylującej z dużą liczbą pików (jak dla LSE) --- powstaje sekwencja prawie stała, która będzie miała podobny ewentualny błąd na całej długości. Należało by więc w przyszłości powtórzyć wyszukiwanie gammy dla ExpDiv, tak by jego zachowanie było podobne jak dla LSE. Odpowiedni parametr gamma będzie zapewne leżał w przedziale \((25,32)\).



\section{Problem istotności grup}
\label{roz:istotnoscGrup}

Kluczowym elementem analiz jest stwierdzenie, czy z uzyskanych wyników można wyekstrahować jakąkolwiek użyteczną wiedzę, czy też są losowym szumem, który na skutek niedostatków algorytmu grupującego został sztucznie zaklasyfikowany jako osobna grupa. W tym celu przeprowadzono szereg analiz z użyciem metod statystycznych, by określić istotności otrzymanych wyników.

Zazwyczaj jakość grupowania mierzy się przy pomocy wskaźników takich jak Silhouette Score czy też Indeks Calinskiego--Harabasza. Jednakże założeniem potrzebnym do użycia tych miar jest to, by funkcja kosztu użyta w grupowaniu była metryką. Jest ono jednak niespełnione w przypadku SoftDTW, ponieważ nie zachodzi nierówność trójkąta. Dodatkowo aby być w stanie stwierdzić czy dane grupowanie jest dobre, czy nie, przy pomocy powyższych indeksów trzeba by było mieć jakiś punkt odniesienia do ich porównania, jednakże według wiedzy autora, nikt do tej pory nie prowadził podobnych analiz i nie ma w związku z tym prac, do których można by było porównać uzyskane wyniki. W związku z tym jakość grupowania, została zmierzona z użyciem testów statystycznych.

W testach tych zostało sprawdzone, czy zmienna losowa \(W\) reprezentująca odległości wewnątrz grupy \(i\) jest statystycznie mniejsza, niż zmienna losowa \(M\) reprezentująca odległości między grupą \(i\) oraz grupą \(j\). Przy czym --- tak jak miary odległości między grupami używane w indeksach jakości grupowania --- zmienne te można było zdefiniować na wiele sposobów. Przykładowe definicje dla obserwacji zmiennej \(M\):
\begin{itemize}
\item Wszystkie koszty między parami punktów \((x,y)\) takimi że \(x \in G_i \land y \in G_j \).
\item Zbiór kosztów \(\mathcal{K}=\{\mathcal{K}_1, \mathcal{K}_2, ... \} \), gdzie \(\mathcal{K}_a\) to minimalny koszt między punktem \(x_a \in G_i \), a punktami \(y \in G_j \)
\item Zbiór kosztów \(\mathcal{K}=\{*\mathcal{K}_1, *\mathcal{K}_2, ... \} \), gdzie \(\mathcal{K}_a\) to  \(k\) minimalnych kosztów między punktem \(x_a \in G_i \), a punktami \(y \in G_j \); natomiast \(*\mathcal{K}_a\) to wszystkie elementy należące do zbioru \(\mathcal{K}_a\)
\end{itemize}
gdzie \(G_x\) to zbiór elementów należących do \(x\)-tej grupy.

Analogicznie obserwacje zmiennej losowej \(W\) można zdefiniować jako:
\begin{itemize}
\item Wszystkie koszty między parami punktów \((x,y)\) takimi że \(x \in G_i \land y \in G_i \).
\item Zbiór kosztów \(\mathcal{K}=\{*\mathcal{K}_1, *\mathcal{K}_2, ... \} \), gdzie \(\mathcal{K}_a\) to  \(k\) minimalnych kosztów między punktem \(x_a \in G_i \), a punktami \(y \in G_i, y \neq x \); natomiast \(*\mathcal{K}_a\) to wszystkie elementy należące do zbioru \(\mathcal{K}_a\)
\end{itemize}

Do dalszych analiz zdecydowano się przyjąć definicje z \(k\) najmniejszymi kosztami. Wynikało to z faktu, że w przypadku gdy analizowane są wszystkie koszty, to koszty międzygrupowe, dla punktów \(x \in G_i\) oraz \(y \in G_j\) --- gdy \(x\) i \(y\) leżą po przeciwnych stronach \(G_i\) oraz \(G_j\), niż punkty najbliżej siebie między tymi grupami --- będą znacząco zawyżać średni koszt i z tego powodu w zasadzie każde grupowanie będzie istotne statystycznie. Natomiast definicje z \(k\) najmniejszymi kosztami podążają za ideą grupowania gęstościowego: jeśli \(k\) najbliższych punktów z tej samej grupy jest bliżej niż \(k\) najbliższych punktów z innej grupy, to znaczy że grupowanie jest poprawne.

W celu wybrania odpowiedniego testu zweryfikowano najpierw czy odległości między grupami, a także wewnątrz grup, mają rozkład normalny. Użyto do tego testu Andersona--Darlinga \parencite{Anderson1952},  w wyniku którego odrzucono hipotezę mówiącą o tym, że odległości te pochodzą z rozkładu normalnego.

Taki wynik testu Andersona zawęził modele do grupy modeli nieparametrycznych, spośród których wybrano test Manna--Whitneya \parencite{Mann1947} do zbadania, czy jedna zmienna jest statystycznie większa od drugiej. Zastosowano także poprawkę Bonferroniego \parencite{Dunn1959} na poziom istotności statystycznej by, uwzględnić fakt, że wyciągany jest wniosek łączny (czy grupa \(i\) jest istotnie statystycznie odseparowana od wszystkich pozostałych grup), na podstawie kilku wniosków pojedynczych (grupa \(i\) jest dobrze odseparowana od grupy \(j\)). Ponieważ wartość graniczną dla istotności statystycznej wniosku łącznego przyjęto \(\alpha=0.01\), to poziom istotności dla jednego testu, po zastosowaniu poprawki Bonferroniego, ustalono na \( \alpha_i=0.01/(k-1)\), gdzie \(k\) to liczba klastrów.

\begin{table}[p]
\caption{Wartości \(p\) dla testu Manna--Whitneya, sprawdzającego czy \(W_i < M_j\), gdzie \(i\) określa wiersz, a \(j\) kolumnę. Na podstawie centroidów z rys. \ref{fig:centroidy-P1-o8}. Dla grupy 1., 2. i 8. wartości p wynoszą NaN, ponieważ do tych grup nie należy żadna sekwencja. Poziom istotności statystycznej dla pojedynczego testu wynosi \(\alpha=0.00125\). Pogrubieniem zaznaczono wartości \(p\) większe niż \(\alpha\).}
\begin{center}
\begin{scriptsize}
\begin{tabular} {|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
- & nan & nan & nan & nan & nan & nan & nan \\
nan & - & nan & nan & nan & nan & nan & nan \\
nan & nan & - & \textbf{1.0000} & 2.7485*\(10^{-34}\) & \textbf{1.0000} & \textbf{0.0015} & nan \\
nan & nan & 0.0000 & - & 0.0000 & 1.6169*\(10^{-301}\) & 0.0000 & nan \\
nan & nan & 1.0795*\(10^{-23}\) & \textbf{1.0000} & - &\textbf{ 1.0000} & \textbf{0.9995} & nan \\
nan & nan & 0.0000 & 0.0000 & 0.0000 & - & 0.0000 & nan \\
nan & nan & 1.1372*\(10^{-221}\)& 2.1386*\(10^{-31}\) & 1.3159*\(10^{-184}\) & \textbf{0.9999} & - & nan \\
nan & nan & nan & nan & nan & nan & nan & - \\

\hline
\end{tabular}
\end{scriptsize}
\end{center}

\label{tab:pValues-P1-o8}
\end{table}

\begin{table}[p]
\caption{Wartości \(p\) dla testu Manna--Whitneya, sprawdzającego czy \(W_i < M_j\), gdzie \(i\) określa wiersz, a \(j\) kolumnę. Na podstawie centroidów z rys. \ref{fig:centroidy-P6-o5}. Poziom istotności statystycznej dla pojedynczego testu wynosi \(\alpha=0.002\). Pogrubieniem zaznaczono wartości \(p\) większe niż \(\alpha\).}
\begin{center}
\begin{small}
\begin{tabular} {|c|c|c|c|c|}
\hline
 - & 0.0000 & 7.4968*\(10^{-306}\) & 0.0000 & 0.0000 \\
 \textbf{1.0000} & - & \textbf{1.0000} & 3.8705*\(10^{-5}\) & 1.9671*\(10^{-26}\) \\
 2.3048*\(10^{-21}\) & 0.0000 & - & 0.0000 & 0.0000 \\
 6.5017*\(10^{-130}\) & 0.0000 & 2.2924*\(10^{-82}\) & - & 0.0000 \\
 4.0859*\(10^{-27}\) & 2.4306*\(10^{-236}\) & 4.1624*\(10^{-19}\) & 3.2512*\(10^{-172}\) & - \\
\hline
\end{tabular}
\end{small}
\end{center}

\label{tab:pValues-P6-o5}
\end{table}

\begin{table}[p]
\caption{Wartości \(p\) dla testu Manna--Whitneya, sprawdzającego czy \(W_i < M_j\), gdzie \(i\) określa wiersz, a \(j\) kolumnę. Na podstawie centroidów z rys. \ref{fig:centroidy-P7-o5}. Poziom istotności statystycznej dla pojedynczego testu wynosi \(\alpha=0.002\). Pogrubieniem zaznaczono wartości \(p\) większe niż \(\alpha\).}
\begin{center}
\begin{small}
\begin{tabular} {|c|c|c|c|c|}
\hline
- & 5.9054*\(10^{-80}\) & 0.0000 & 0.0000 & 0.0000 \\
\textbf{1.0000} & - & 2.2852*\(10^{-114}\) & 0.0000 & 1.4796*\(10^{-11}\) \\
0.0000 & 2.5501*\(10^{-248}\) & - & 0.0000 & 0.0000 \\
4.0977*\(10^{-195}\) & 2.0049*\(10^{-191}\) & 8.4391*\(10^{-264}\) & - & 9.8808*\(10^{-220}\) \\
2.8409*\(10^{-200}\) & 1.0880*\(10^{-48}\) & 0.0000 & 0.0000 & - \\
\hline
\end{tabular}
\end{small}
\end{center}

\label{tab:pValues-P7-o5}
\end{table}


Stosując powyższą metodę przeanalizowano centroidy z rycin \ref{fig:centroidy-P1-o8}, \ref{fig:centroidy-P6-o5}, \ref{fig:centroidy-P7-o5}, a wyniki przedstawiono w tabelach \ref{tab:pValues-P1-o8},\ref{tab:pValues-P6-o5},\ref{tab:pValues-P7-o5}. Z przedstawionych na rys. \ref{fig:centroidy-P1-o8} środków istotne statystycznie były tylko centrum czwarte oraz szóste, czyli odpowiednie grupa z podwyższonym ryzykiem zmutowania w środku oraz grupa zbierająca większość sekwencji. Warto zauważyć, że były to dwie największe grupy uzyskane w tej próbie. Dla rys. \ref{fig:centroidy-P6-o5} poza drugim klastrem wszystkie były istotne, podobny wynik uzyskano dla rys. \ref{fig:centroidy-P7-o5}, gdzie także wszystkie grupy poza drugą były istotne.

Tak jak można było się spodziewać, dla istotności statystycznej bardzo ważna była liczność grup, przy pomocy której można tłumaczyć większą istotność statystyczną grup otrzymanych z użyciem metody reinicjalizacji centroidów niż tych otrzymanych w pierwszym podejściu. W tym podejściu najmniejsza otrzymana grupa miała \(11\) sekwencji, co jest wartością znacząco mniejszą niż \(43\) sekwencje znajdujące się w najmniejszej grupie uzyskanej z użyciem reinicjalizacji. Dodatkowo dzięki reinicjalizacji tylko dwie z otrzymanych grup miały mniej niż \(100\) sekwencji. Tym samym udało się potwierdzić, że poprzez staranniejsze dobranie punktów startowych, przekładające się na większą liczność grup, metoda reinicjalizacji przedstawiona w sekcji \ref{roz:ProblemPustychKlastrow} poprawia istotność, a dzięki temu jakość grupowania.

Większość grup, które uzyskano z metod używających reinicjalizacji centroidów, była istotna statystycznie, co stanowiło dobrą podstawę do prowadzenia dalszych analiz, tym razem z perspektywy biologicznej.









